\chapter{Sprachdesign}
\label{design}

Das Sprachdesign für die Sprache IML OO (Imperative Mini Language, Object Oriented Flavour) orientiert sich stark an IML (Imperative Mini Language), einer akademischen Programmiersprache, die in verschiedenen Kursen an der Fachhochschule Nordwestschweiz und der Universität Basel verwendet wird \cite[S. 5]{cpib:intro}. Eine detaillierte Beschreibung der Programmiersprache IML samt Kontexteinschränkungen und mit Testprogrammen kann in der letztjährigen Projektarbeit der Autoren dieser Bachelor-Arbeit gefunden werden \cite{arnosti+grenacher}.

Das Sprachdesign lässt sich am Einfachsten anhand eines Beispiels behandeln. Zu diesem Zweck wurde eine LinkedList mit Integer-Elementen in IML OO vorbereitet. Der komplette Sourcecode dieses Beispiels kann dem Anhang entnommen werden (Listing~\ref{app:example:linkedlist}, S.~\pageref{app:example:linkedlist} und Listing~\ref{app:example:iiterator}, S.~\pageref{app:example:iiterator}), relevante Auszüge aus dem Beispiel sind direkt in diesem Kapitel eingebunden. Eine grafische Darstellung der Funktionsweise der wichtigsten Methoden ist ebenfalls im Anhang zu finden (S.~\pageref{app:example:linkedlistgraphical}). In diesem Kapitel werden einzelne Designpunkte aufgegriffen und anhand des Beispielquellcodes aufgezeigt. Da nicht alle vorgestellten Konzepte im Beispiel vorkommen, werden teilweise aus der LinkedList abgeleitete Beispiele verwendet.

\section{Generelle Überlegungen}
\subsection{Erbe von IML}

Die Sprache bietet einen relativ kleinen Funktionsumfang und ein klares, übersichtliches Konzept. Speziell an der Sprache ist, dass viele Attribute, die in anderen Programmiersprachen implizit gesetzt werden, explizit benannt werden müssen, z.B. das Initialisieren einer Variable, den zu verwendenden Mechanismus für Parameter bei Routinenaufrufen (Definition: \gls{Routine} S.~\pageref{appendix:glossar}) oder die Informationsflussrichtung bei Parametern. Diese strenge Spezifikation dient vor allem der Anforderung, dass zuverlässige und nachvollziehbare Applikationen im Sinn der Programmverifikation geschrieben werden können. Dies wird unter anderem im Kurs \emph{Engineering of Reliable Software} an der Universität Basel verwendet \cite[S. 13]{cpib:iml}.
Mit IML OO wird versucht, diesem Erbe gerecht zu werden, und die Sprache weiterhin präzise zu halten. Da in der objektorientierten Programmierung allerdings --- vor allem durch die Polymorphie --- einige Dinge implizit zu betrachten sind, gelang uns das nicht immer. Bei Klassen und abstrakten Klassen ist es zum Beispiel möglich, auf Felder der Klasse zuzugreifen, ohne dies in der Routinensignatur anzugeben.

\subsubsection{Anweisungen und Ausdrücke}

In IML existiert eine strikte Trennung von Anweisungen und Ausdrücken. Anweisungen werden ausgeführt, geben keinen Wert zurück und können den Programmzustand ändern. Ausdrücke werden evaluiert, geben einen Wert zurück und können den Programmzustand nicht ändern. In IML gibt es sieben verschiedene Anweisungen:
\begin{description}

	\item[Skip] Führt keine Operation aus.
	\item[Zuweisung] Weist einer Speicherzelle den Wert aus einem Ausdruck zu.
	\item[If-Else-Verzweigung] Entscheidet anhand des Rückgabewerts eines Ausdrucks, welcher von zwei Anweisungsblöcken ausgeführt werden soll. In IML OO ist der Else-Block optional.
	\item[While-Schleife] Führt ein Anweisungs-Block so lange aus wie ein Ausdruck bei der Evaluierung den Rückgabewert \texttt{true} ausgibt.
	\item[Call] Führt eine Prozedur aus. Ausdrücke können als Argumente übergeben werden.
	\item[Debugin] Weist einer Speicherzelle einen Wert zu, den der Benutzer oder die Benutzerin zur Programmlaufzeit eingibt. Diese Anweisung ist zu Debug-Zwecken gedacht.
	\item[Debugout] Gibt zur Programmlaufzeit den Rückgabewert eines Ausdrucks aus. Diese Anweisung ist zu Debug-Zwecken gedacht.
\end{description}

\subsubsection{Routinen}
Die klare Trennung zwischen der Änderung des Programmzustands und der Rückgabe von Werten wird in IML auch bei Routinen (Definition: \gls{Routine} S.~\pageref{appendix:glossar}) beibehalten: Prozeduren können ausschliesslich als \texttt{Call}-Anweisung aufgerufen werden, und können den Programmzustand ändern, liefern aber keinen Rückgabewert. Funktionen können ausschliesslich in Ausdrücken verwendet werden, können den Programmzustand nicht ändern und liefern einen Rückgabewert.

In IML OO wurde zusätzlich noch der Routinentyp Konstruktor hinzugefügt, der beim Erzeugen eines neuen Objektes dieses initialisiert. Das Instanzieren von neuen Objekten wurde in IML OO als Ausdruck implementiert, der als Rückgabewert die neue, initialisierte \gls{Instanz} übergibt. Der Ausdruck zum Instanzieren eines Objekts nimmt Argumente an, und führt --- nach dem Allozieren des Speichers (RAM) --- den Konstruktor mit diesen Argumenten aus. Damit die klare Trennung von Programmzustandsänderung und der Evaluierung von Ausdrücken beibehalten wird, darf innerhalb eines Konstruktors bloss der Zustand des zu initialisierenden Objekts verändert werden. (\ref{design:routine:constructor}~\nameref{design:routine:constructor}, S.~\pageref{design:routine:constructor})

\subsubsection{Speicher- und Parameter-Eigenschaften}
In IML kann ein \gls{Speicher} global zum Programm gehörig oder lokal zur Routine gehörig definiert werden. Jeder Speicher wird als einer von zwei Typen definiert: einem Ganzzahlentyp und einem Bool'schen Typ (Die genaue Bezeichnung variiert nach IML-Version). Jeder Speicher kann zusätzlich als konstant oder variabel definiert sein. Konstante Speicher können nach dem Initialisieren nicht mehr beschrieben werden, variable Speicher schon. Jeder Speicher kann erst nach der Initialisierung gelesen werden. In IML OO gibt es zusätzlich noch Speicher, die einer Klasse oder abstrakten Klasse zugehörig sind, und die nur innerhalb dieser Klasse verwendet werden können.

In IML OO können \gls{Speicher} --- neben den bereits in IML definierten Typen --- von unterschiedlichen, im Quellcode definierten Typen sein (Referenz). Bei konstanten Speichern, die von einem \gls{Referenztyp} sind, kann keine neue Referenz zugewiesen werden. Die hinter der Referenz liegende Instanz kann dennoch verändert werden (\ref{design:speicher}~\nameref{design:speicher}, S.~\pageref{design:speicher}).


Parameter haben neben den bereits erwähnten Eigenschaften zusätzlich noch einen \emph{Flowmode} und einen \emph{Mechmode}. Der Flowmode beschreibt, in welche Richtung Informationen fliessen dürfen (In die aufgerufene Routine, aus der aufgerufenen Routine oder in beide Richtungen). Der Mechmode beschreibt, ob mit einer Referenz oder einer Kopie gearbeitet wird. Bei Referenztypen muss der Mechmode Referenz sein
(\ref{design:parameter}~\nameref{design:parameter}, S.~\pageref{design:parameter}).

In IML erfordert der Zugriff auf globale \gls{Speicher} aus Routinen, dass die Routine diese globale Variable importiert. Beim Import wird der lokal gültige Flowmode definiert, sowie ob der Speicher als Variable oder als Konstante verwendet werden kann. Der Typ wird beim Import nicht mehr angegeben. Wird eine Routine von einer anderen Routine aufgerufen, so muss die aufrufende Routine mindestens dieselben globalen Speicher mit demselben oder einem weniger restriktiven Flowmode und Changemode importieren wie die aufgerufene. Dieses Vorgehen wurde in IML OO für Routinen in Programm-Klassentypen übernommen.
(\ref{design:globalimport}~\nameref{design:globalimport}, S.~\pageref{design:globalimport})

\subsubsection{Input und Output}

In IML gibt es zwei Arten von Input und Output: Debug-Anweisungen (\texttt{debugin} und \texttt{debugout}) und der "`normale"' Weg, bei dem der Input vor dem Programmstart definiert wird und der Output nach dem Programmstart ausgegeben wird. Zu diesem Zweck wurde im IP5-Projekt der Autoren eine neue Deklaration zu IML hinzugefügt. Die Deklaration ist nur im Programm-Objekt möglich und besteht aus einer Liste von Variablen- oder Konstanten-Namen, z.B. \texttt{input(a,b)} oder \texttt{output(a,y)}. Inputs haben die Auswirkung, dass bereits vor dem Ausführen der ersten IML-Anweisung der betreffende \gls{Speicher} initialisiert und der bei Programmstart übergebene Wert zugewiesen wird. Outputs führen zur Bedingung, dass der entsprechende Speicher bei Programmende initialisiert sein muss. Es ist möglich, dass ein Speicher sowohl Input als auch Output ist. Ein konstanter Speicher, der sowohl Input als auch Output ist, kann zur Programmlaufzeit nicht geändert werden, der Output ist in jedem Fall derselbe wie der Input.

Diese Mechanismen wurden in IML OO ohne Änderung übernommen. 



\subsection{Objektorientierung}

"`Object-oriented programming is a method of implementation in which programs
are organized as cooperative collections of objects, each of which represents an
instance of some class, and whose classes are all members of a hierarchy of
classes united via inheritance relationships."' 

Diese Beschreibung von Objektorientierung ist \emph{Object oriented analysis and design with applications} von Booch et al. entnommen \cite[66]{Booch:2007:OAD:1407387}. Am gleichen Ort zitieren die Autoren von Luca Cardelli und Peter Wegner formulierte Bedingungen, die eine Sprache als objektorientiert definiert, da sie Programmierer und Programmiererinnen bei der Arbeit nach objektorientierten Prinzipien unterstützen \cite[481]{Cardelli:1985:UTD:6041.6042}:

"`[A] language is object-oriented if and only if it satisfies the following requirements:
\begin{itemize}
	\item It supports objects that are data abstractions with an interface of named operations and a hidden local state.
	\item Objects have an associated type [class].
	\item Types [classes] may inherit attributes from supertypes [superclasses]."' 
\end{itemize}

Diese Bedingungen werden durch die Sprache IML OO erfüllt. In der Anfangsphase des Projekts wurde entschieden, was für Konzepte aus der objektorientierten Programmierung in IML OO eingebaut werden. Die folgende Submenge wurde implementiert:
\begin{description}
	\item[Subtypen-Polymorphie] Eine Subklasse \texttt{B} von einer Klasse \texttt{A} kann an jedem Ort eingesetzt werden, an dem eine Referenz vom Typ \texttt{A} erwartet wird (\ref{design:polymorphy}~\nameref{design:polymorphy}, S.~\pageref{design:polymorphy}).
		\begin{description}
			\item[Overriding] In der Klasse \texttt{A} kann eine Routine implementiert werden, die bereits (als implementierte Routine oder als Routinensignatur\footnote{Routinenheader ohne ausführbaren Code. (\ref{design:polymorphy}~\nameref{design:polymorphy}, S.~\pageref{design:polymorphy})} in Klasse \texttt{A} existiert. Diese Routine überschreibt die Signatur oder Implementation in Klasse \texttt{A} (\ref{design:overriding}~\nameref{design:overriding}, S.~\pageref{design:overriding}).
			\item[Dynamische Bindung] Die Sprache IML OO baut auf dynamische Bindung auf. Dies bedeutet, dass bei Routinenaufrufen immer vom \gls{Instanztyp} aus hierarchisch aufwärts nach einer passenden Routine gesucht wird, und die erste gefundene Routine ausgeführt wird. Im Beispiel bedeutet das, dass bei einer Instanz vom Typ \texttt{A} die Routine, die in der Klasse \texttt{B} definiert ist, aufgerufen wird, unabhängig ob die Referenz vom Typ \texttt{B} oder \texttt{A} ist. Die Routine muss entweder implementiert oder als Routinensignatur ebenfalls in Klasse \texttt{A} vorhanden sein, sofern der Typ der Referenz \texttt{A} ist und die Routine auf dieser Referenz aufgerufen wird (\ref{design:overriding}~\nameref{design:overriding}, S.~\pageref{design:overriding}).
			\item[Abstraktion] Wenn in der abstrakten Klasse \texttt{C} oder dem Interface \texttt{I} eine Routinensignatur definiert ist, so muss in jeder instanzierbaren Subklasse von \texttt{C} bzw. in jeder instanzierbaren Klasse, die das Interface \texttt{I} implementiert, eine ausführbare Routine mit derselben Routinensignatur vorhanden sein (\ref{design:overriding}~\nameref{design:overriding}, S.~\pageref{design:overriding}).
			\item[Vererbung] Wenn in der Klasse \texttt{A} eine Routine definiert ist, die in der Klasse \texttt{B} nicht definiert ist, so kann diese Routine dennoch auf einer Referenz vom Typ \texttt{B} ausgeführt werden (\ref{design:overriding}~\nameref{design:overriding}, S.~\pageref{design:overriding}).
		\end{description}
	\item[Informationskapselung] In Klassen und abstrakten Klassen enthaltene Felder sind klassenlokal, sie können also nur von Routinen innerhalb der Klasse verwendet werden. Routinen können sowohl klassenlokal als auch global zugänglich sein. In Subklassen kann nicht auf Felder oder lokale Routinen der Superklasse zugegriffen werden.
	\item[Overloading] Routinen werden nicht bloss anhand des Namens identifiziert, sondern auch anhand von Anzahl und Typ der Parameter. Dies ermöglicht es, mehrere Routinen mit demselben Namen, aber anderen Parametern zu definieren und aufzurufen, ohne dass diese einen Einfluss aufeinander haben.
\end{description}



\subsection{Hierarchischer Aufbau der Sprache}
Die bisherige IML-Version ist über zwei Ebenen hierarchisch aufgebaut: Es gibt ein Programm (\texttt{program}) mit  globalen Variablen, und es gibt -- diesem Programm zugeordnet  -- Funktionen und Prozeduren, die wiederum über lokale Variablen verfügen können. Das Programm ist somit pyramidenförmig aufgebaut, wobei das Programm die Spitze bildet, und die Prozeduren und Funktionen die Basis (Abbildung~\ref{languagedesign:generalthoughts:hierarchy1}). Sowohl im Programm wie auch in den Prozeduren und Funktionen sind Anweisungsblöcke enthalten. Einstiegspunkt in das Programm ist der dem Programm zugeordnete Anweisungsblock.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics{graphics/hierarchy_original.png}
	\caption{Hierarchie der originalen IML}
	\label{languagedesign:generalthoughts:hierarchy1}
\end{figure}

In einer um Objektorientierung erweiterten Version von IML wird diese Hierarchie verändert. Verschiedene Klassendefinitionen \footnote{\texttt{class}, \texttt{abstractclass} und \texttt{interface}} werden hinzugefügt. Diese Klassendefinitionen können wiederum Funktionen und Prozeduren, aber auch Funktions- und Prozedursignaturen enthalten. Die Klassendefinitionen selbst enthalten keine Anweisungsblöcke, die darin enthaltenen Funktionen, Prozeduren und Konstruktoren jedoch schon.

Zwei mögliche Orte wurden für das Einführen dieser Erweiterungen evaluiert:
\begin{description}
	\item[Innerhalb von \texttt{program}] Damit wäre die Hierarchie weiterhin gegen oben spitz. Da das Programm in der Hierarchie das Elternelement der Klassendefinitionen wäre, würde sich die Hierarchie jedoch über drei Ebenen erstrecken (Abbildung~\ref{languagedesign:generalthoughts:hierarchy2}).

		Effekte dieser Struktur sind, dass das Wiederverwenden von Klassen erschwert ist, da sie innerhalb des Programm-Kontexts angesiedelt sind. Wenn ein Inkludier-Mechanismus innerhalb dieser Struktur angewendet wird, so haben die zu inkludierenden Dateien ein anderes Format als die Programm-Datei, da die Programm-Ebene in inkludierten Dateien nicht mehr angegeben werden darf. Ebenfalls besteht für jedes zu kompilierende Programm genau ein Programmeinstiegspunkt.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics{graphics/hierarchy_insideprogram.png}
			\caption{Hierarchie beim Vorschlag der Ansiedelung der Klassendefinitionen innerhalb des Programms}
			\label{languagedesign:generalthoughts:hierarchy2}
		\end{figure}
	\item[Gleiche Ebene wie \texttt{program}] Damit würde die Hierarchie abgeflacht, es kann mehrere Root-Objekte geben (Klassendefinitionen und Programme). Die Hierarchie erstreckt sich weiterhin über 2 Ebenen (Abbildung~\ref{languagedesign:generalthoughts:hierarchy3}).

		Bei dieser Struktur ist es möglich, keine bis mehrere Programme innerhalb einer Quellkode-Datei zu implementieren. Da Klassendefinitionen und Programme voneinander unabhängig sind, ist es mittels einem Inkludier-Mechanismus möglich, Klassen und Programme über mehrere  Dateien zu verteilen. Diese Dateien haben dann die gleiche Struktur. Nach einem Kompilationsvorgang können durch diese Struktur kein bis mehrere Programmeinstiegspunkte vorhanden sein.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.6]{graphics/hierarchy_outsideprogram.png}
			\caption{Hierarchie beim Vorschlag der Ansiedelung der Klassendefinitionen ausserhalb des Programms}
			\label{languagedesign:generalthoughts:hierarchy3}
		\end{figure}
\end{description}

Der Entschluss, die Klassendefinitionen auf der gleichen Hierarchieebene wie die Programm-Elemente anzusiedeln, wurde gefasst. Hauptgründe für diese Entscheidung waren, dass es mittels dieser Struktur und einem Inkludier-Mechanismus möglich ist, eine Klasse in mehreren Umgebungen zu verwenden. Damit ist es möglich, dass ein kompiliertes Programm keinen bis mehrere Einstiegspunkte hat. Kompilierte Klassen können somit auch aus anderen Programmen aus der Runtime-Umgebung verwendet werden, oder es kann einer der in IML OO implementierten Einstiegspunkte verwendet werden.


\subsection{Typen}
\label{design:types}

In IML OO gibt es zusätzlich zu den bereits aus dem originalen IML bekannten Integer- und Boolean-Typen noch Instanzen, die von verschiedenen, in IML OO selbst definierten Typen (\gls{Klassentyp}) sein können. Wie für objektorientierte Sprachen üblich können auch Ableitungen von existierenden Typen implementiert werden. In Abbildung~\ref{languagedesign:types:typerelations} sind die möglichen Verbindungen zwischen den Typen dargestellt. Im Abschnitt \ref{design:polymorphy}~\nameref{design:polymorphy} (S.~\pageref{design:polymorphy}) wird genauer auf die Beziehungen zwischen Klassentypen und die Vererbungsregeln eingegangen.

In der Sprache gibt es vier verschiedene Arten von Klassen:
\begin{description}
	\item[Class] Klasse. Ist instanzierbar. Kann eine Klasse oder eine abstrakte Klasse erweitern und optional ein oder mehrere Interfaces implementieren (S.~\pageref{design:code:class}).
	\item[AbstractClass] Abstrakte Klasse. Ist nicht instanzierbar. Kann eine Klasse oder eine abstrakte Klasse erweitern und optional ein oder mehrere Interfaces implementieren (S.~\pageref{design:code:abstractclass}).
	\item[Interface] Ist nicht instanzierbar (S.~\pageref{design:code:interface}).
	\item[Program] Programm. Ist nicht instanzierbar. Dient als Einstiegspunkt  (S.~\pageref{design:code:program}).
\end{description}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.6]{graphics/typerelations.pdf}
	\caption{Mögliche Relationen zwischen verschiedenen Klassentypen. Das Erweitern von bestehenden Klassen und abstrakten Klassen ist unabhängig von der Interface-Implementation}
	\label{languagedesign:types:typerelations}
\end{figure}

\subsection{Laufzeit-Fehler}
IML wurde darauf ausgelegt, dass möglichst wenig Laufzeitfehler auftreten können. Für IML OO ist vorgesehen, diese Eigenschaft beizubehalten, und die Möglichkeit von Laufzeit-Fehlern möglichst weitgehend zu minimieren. Dies hatte grosse Auswirkungen auf das Sprachdesign. Mögliche Laufzeitfehler, die zur Kompilierzeit ausgeschlossen werden können, sind \emph{Nullpointer}- und \emph{Casting}-Fehler.

Gewisse Features werden nicht angeboten, um diese Fehler auszuschliessen. In IML OO Sprache gibt es keine Null-Referenzen (S.~\pageref{design:null}) und kein explizites Casting (S.~\pageref{design:casting}).

Leider ist es nicht möglich, alle Laufzeitfehler zur Kompilationszeit auszuschliessen. \emph{Divided by Zero}-Fehler können nicht ausgeschlossen werden, da diese unter anderem von Laufzeit-Eingaben durch den Benutzer oder die Benutzerin abhängig sind. In diesem Fall wird bei der Ausführung der kompilierten Applikation ein Laufzeitfehler ausgegeben, und die Programmausführung beendet.

\subsection{Null-Referenzen}
\label{design:null}
Felder und lokale Variablen und Konstanten müssen vor dem ersten lesenden Zugriff mit einem Wert oder einer Referenz initialisiert werden. Da keine Möglichkeit besteht, einem Feld mit einem Referenztyp einen Null-Wert zuzuweisen, kann kein Zugriff auf eine Null-Referenz stattfinden.

Als Konsequenz aus dem Fehlen der Null-Referenz folgt, dass dieses auch nicht als Marker für die Abwesenheit eines Wertes dienen kann. 
Für diesen Fall kann entweder eine speziell zu diesem Zweck angelegte Klassendefinition verwendet werden, oder eine spezielle Instanz mittels eines Vergleichsoperators, der die Referenz vergleicht, verglichen werden.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.5]{graphics/null_MarkerClass.png}
	\caption{Beispiel einer Ableitung für eine Marker-Klassen-Implementierung}
	\label{design:null:markerClassImplGraphic}
\end{figure}

Für das Verwenden einer eigenen Marker-Klasse ist zwingend erforderlich, dass die Implementierungen der Klasse von einer (abstrakten) Klasse abgeleitet ist, oder ein gemeinsames Interface implementieren. In dieser Superklasse oder Interface muss eine Methode implementiert sein, die zur Unterscheidung zwischen einem beliebigen Element und einer Marker-Klasse unterscheidet. Im Beispiel Listing~\ref{design:null:markerClassImpExample} ist das gemeinsame Interface \texttt{IItem}, und die zur Unterscheidung verwendete Methode \texttt{isValidElement()}. In Listing~\ref{design:null:markerClassUseExample} wird aufgezeigt, wie eine Marker-Klasse verwendet werden kann.\\


\lstinputlisting[label=design:null:markerClassImpExample,style=imlstyle,linerange={279-280,300-302},caption=Beispiel für die Implementierung einer Marker-Klasse (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}
\lstinputlisting[style=imlstyle,linerange={138-139,177-186,222-228},caption=Beispiel für die Implementierung einer Marker-Klasse (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

\lstinputlisting[label=design:null:markerClassUseExample,style=imlstyle,linerange={124-124},caption=Beispiel für das Verwenden einer Marker-Klasse (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

Für das Verwenden einer Marker-Instanz muss keine zusätzliche Marker-Klasse definiert werden, da die Instanzen anhand der Referenzen verglichen werden. Die wichtigsten Stellen einer abgeleiteten LinkedList, die statt der Marker-Klasse einen Marker-Instanz-Vergleich braucht, ist in Listing~\ref{design:null:markerInstanceImpExample} skizziert. Das Verwenden der Marker-Instanz ist auf Linie 126.

\lstinputlisting[label=design:null:markerInstanceImpExample,style=imlstyle,
linerange={37-46,119-119,126-129,131-131,138-138,181-187,195-199,212-213},caption=Beispiel für die Implementierung und Verwendung einer Marker-Klasse (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist_markerinstances.iml}

Bei der Implementierung von simplen Klassen ohne viele Abhängigkeiten empfiehlt es sich, die Marker-Instanz zu verwenden, während bei komplexeren Elementen mit vielen Abhängigkeiten die Marker-Klasse praktischer ist, da in der Marker-Klasse durch das Implementieren von Dummy-Methoden komplexe Abhängigkeiten nicht nachgebildet werden müssen.

\subsection{Casting}
\label{design:casting}
Explizites Casting ist in IML OO nicht implementiert. Es wird benötigt, um Instanzen von Supertypen in Subtypen zu konvertieren. Für das Casting von Subtypen in Supertypen reicht das implizite Casting. Implizites Casting ist in IML OO durch Zuweisungen implementiert, indem eine Instanz von einem Suptypen einer Referenz eines Supertypen zugewiesen wird.

Explizites Casting von Supertypen in Subtypen birgt das Risiko, dass das Objekt nicht von einem Typ ist, der in den Suptypen gecastet werden kann. Dies würde zu Laufzeitfehlern führen, die Programmausführung wird unerwartet abgebrochen.

Im Beispiel zur Marker-Klasse (Abbildung~\ref{design:null:markerClassImplGraphic}, S.~\pageref{design:null:markerClassImplGraphic}) ist eine Ableitung dargestellt, die potentiell zu einem Casting-Fehler führen kann. Im Szenario, dass einer Variable vom Klassentyp \texttt{IItem} ein Objekt vom Typ \texttt{EpsItem} zugewiesen wird, führt das Casting in den Klassentyp \texttt{IntItem} zu einem Laufzeitfehler.

Eine Möglichkeit zum Verhindern dieses Laufzeitfehlers wäre gewesen, einen \emph{isInstance}-Operator einzuführen und explizites Casting nur nach der Typen-Überprüfung durch diesen Operator zuzulassen.

Explizites Casting von Supertypen in Subtypen wird allgemein als eher unsauber betrachtet und selten verwendet. Das Marker-Klassen-Pattern (siehe S.~\pageref{design:null:markerClassImplGraphic}) kann ebenfalls mit Hilfe von mehreren Klassentypen verwendet werden, und so Operationen abhängig vom Klassentyp aufrufen. Bedingung dafür ist, dass im Supertyp alle Operationen aller Subtypen mindestens als Routinensignaturen vorhanden sind, und dass alle Subtypen alle Operationen als Dummy oder als wirkliche Operation implementieren, um die Bedigungen der dynamischen Bindung zu erfüllen.

\subsection{Routinen}
In IML OO existieren drei verschiedene Arten von Routinen: Konstruktoren, Funktionen und Prozeduren. Für diese drei Routinen-Arten gibt es verschiedene Anforderungen und Beschränkungen, was den Funktionsumfang angeht.

Prozeduren dürfen den gesamten Programmspeicher (RAM) verändern. Funktionen dürfen nur den Stack verändern und neue Objekte anlegen, die nur auf dem eigenen Stack referenziert werden. Durch den Rückgabewert können Funktionen Werte und Referenzen auf dem Stack der aufrufenden Routine ablegen. Konstruktoren dürfen den Speicherbereich des eigenen Objekts und den eigenen Stack verändern, sowie Objekte anlegen, die nur vom eigenen Objekt oder auf dem eigenen Stack referenziert werden. 

Damit diese Regeln eingehalten werden, sind bei den beiden Routinenarten Funktion und Konstruktor nur Parameter mit dem Flowmode \texttt{InFlowmode} erlaubt (siehe Abschnitt~\ref{design:parameter}, S.~\pageref{design:parameter}). Bei Prozeduren gibt es keine Einschränkungen.

\subsubsection{Konstruktoren}
\label{design:routine:constructor}
Ein Konstruktor hat die Aufgabe, eine neu erstellte Klasseninstanz zu initialisieren. Da Null-Referenzen nicht zulassen sind muss nach einem Konstruktor-Durchlauf jedes Feld der dazugehörenden Klasse initialisiert sein. 

Ein Konstruktor hat ausserdem die Aufgabe, den Konstruktor der Superklasse aufzurufen. Zu diesem Zweck werden neben den Parametern des eigenen Konstruktors auch die Argumente für den Superkonstruktor definiert.

Hat eine Klasse keine Felder und ist entweder nicht von einer Superklasse abgeleitet oder die Superklasse hat einen Konstruktor ohne Parameter, wird implizit ein Konstuktor ohne Parameter angelegt, der den Konstruktor der Superklasse ohne Argumente aufruft.

Konstruktoren können keine Prozeduren aufrufen, da diese Werte ausserhalb des Stacks und des Objekts, zu dem der Konstruktor gehört, verändern können. Da ein Konstruktor --- abgesehen von der Initialisierung des dazugehörigen Objekts und des Superobjekts --- keine Veränderung des Programmzustands zur Folge haben soll, ist das Zuweisen von Werten nur für routinenlokale Variablen und Felder der dazugehörigen Klasse zulässig. Durch die Einschränkungen bei den Flowmodes ist es nicht möglich, durch Schreibzugriffe auf Parameter den Programmzustand zu ändern.

\subsubsection{Funktionen}
Eine Funktion dient dazu einen einzelnen Wert zu ermitteln und zurückzugeben. Funktionen können nur in Ausdrücken aufgerufen werden. Ihr Rückgabewert muss als Eingabe für einen hierarchisch darüberliegenden Ausdruck oder einen Programmbefehl verwendet werden.

Bei Funktionen wird verhindert, dass während ihrer Laufzeit eine Veränderung des Programmzustands auftritt. Um dies sicherzustellen sind innerhalb einer Funktion keine Prozeduraufrufe zulässig, da diese Werte ausserhalb des Stacks verändern können. Das Zuweisen von Werten ist nur an routinenlokale Variablen und den Rückgabewert zulässig. Durch die Einschränkungen bei den Flowmodes ist es nicht möglich, durch Schreibzugriffe auf Parameter den Programmzustand zu ändern.

\subsubsection{Prozeduren}
Prozeduren sind die einzige Art von Routinen, die den Programmzustand ändern können. Sie \mbox{bieten} die Möglichkeit, alle zugänglichen Variablen (funktionslokale, instanzlokale oder Parameter mit entsprechenden Flowmodes) zu verändern - sei es durch Neusetzen des Werts oder durch das Aufrufen von Prozeduren. Prozeduraufrufe erfolgen als Programmanweisung.

\subsubsection{Parameter}
\label{design:parameter}
Parameter von Funktionen, Prozeduren und Konstruktoren sind im originalen IML wie in IML OO mit drei Attributen versehen, die ihre genauen Eigenschaften beschreiben. Alle drei Attribute sind optional.
\begin{description}
	\item[Flowmode] Der Flowmode ist entweder \texttt{InFlowmode}, \texttt{OutFlowmode} oder \texttt{InoutFlowmode}. Er beschreibt, in welche Richtung Informationen fliessen können. Standardwert: \texttt{InFlowmode}
	\item[Mechmode] Der Mechmode ist entweder \texttt{CopyMechmode} oder \texttt{RefMechmode}. Er beschreibt, ob die Werte kopiert werden, oder als Referenz zugänglich gemacht werden. Standardwert: \texttt{RefMechmode}
	\item[Changemode] Der Changemode ist entweder \texttt{ConstChangemode} oder \texttt{VarChangemode}. Er beschreibt, ob die Werte innerhalb der Routine beschreibbar sind. Der Changemode kann nicht nur auf Parameter, sonern allgemein auf \gls{Speicher} angewendet werden. Standardwert: \texttt{ConstChangemode}
\end{description}


\lstinputlisting[style=imlstyle,
linerange={117-117},caption=Funktionssignatur mit Parameter (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

Grundsätzlich zur Debatte standen zwei Möglichkeiten für den Umgang mit Flowmodes: Diese wegzulassen, um näher zu anderen objektorientierten Programmiersprachen zu kommen, oder das Beibehalten der Flowmodes. Die Flowmodes wurden beibehalten, um die Kontrolle über den Informationsfluss durch Parameter analog zum originalen IML zu erhalten, und damit weiterhin dem Konzept der zuverlässigen Software zu folgen.

In IML OO können Instanzen nur per Referenz übergeben werden, da ansonsten einen Kopier-Mechanismus für Instanzen bereitgestellt werden muss. Dabei wäre es wiederum notwendig, zwischen Shallow-Copy und Deep-Copy zu unterscheiden, oder sich auf einen Mechanismus festzulegen. 

Im originalen IML sind bloss Primitivtypen vorhanden, und die erlaubten Kombinationen von Parameter-Eigenschaften und Eigenschaften der dafür übergebbaren Werten sind klar definiert \cite[26]{cpib:iml}. Für IML OO und die Erweiterung um Klassentypen ist dieses System angepasst geworden. In Tabelle~\ref{design:param:allowedtable} sind in den Zellen die erlaubten Changemodes und Argumente in Abhängigkeit zum Flowmode und Mechmode beschrieben.

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ r | p{6cm} | p{6cm} |}
		\multicolumn{1}{r}{} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{CopyMechmode}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{RefMechmode}} \\
		\cline{2-3}
		\textbf{InFlowmode} & \textbf{Changemode:} beliebig \newline \textbf{Argument-Übergabe:} Beliebige Expression \newline \textbf{Argument-Typen:} \texttt{int32}, \texttt{bool}  & \textbf{Changemode:} \texttt{ConstChangemode} \newline \textbf{Argument-Übergabe:} Variable, Konstante oder Instanz \newline \textbf{Argument-Typen:} beliebig bei Variable oder Konstante, Instanz bei beliebiger Expression \\
		\cline{2-3}

		\textbf{OutFlowmode} & \textbf{Changemode:} beliebig \newline \textbf{Argument-Übergabe:} Variable (mit oder ohne INIT) oder Konstante mit INIT \newline \textbf{Argument-Typen:} \texttt{int32}, \texttt{bool} & \textbf{Changemode:} beliebig \newline \textbf{Argument-Übergabe:} Variable (mit oder ohne INIT) oder Konstante mit INIT \newline \textbf{Argument-Typen:} beliebig \\
		\cline{2-3}
		\textbf{InoutFlowmode} & \textbf{Changemode:} \texttt{VarChangemode} \newline \textbf{Argument-Übergabe:} Variable \newline \textbf{Argument-Typen:} \texttt{int32}, \texttt{bool} & \textbf{Changemode:} \texttt{VarChangemode} \newline \textbf{Argument-Übergabe:} Variable oder Instanz \newline \textbf{Argument-Typen:} beliebig bei Variable oder Konstante, Instanz bei beliebiger Expression  \\
		\cline{2-3}
	\end{tabular}
	\caption{Matrix von Parametern, erlaubten Changemodes und als Argumente erlaubte Typen\label{design:param:allowedtable}}
\end{table}

Damit die Beschränkung der Flowmodes (Speziell beim Flowmode \texttt{InFlowmode}) auch für übergebene Instanzen gilt, wurde beschlossen, dass auf Parameter mit Instanztyp und flowmode \texttt{InFlowmode} keine Prozeduren aufgerufen werden dürfen. Somit ist es nicht direkt möglich, das übergebene Objekt zu verändern. Prozeduren bieten allerdings keinerlei Garantie, dass das übergebene Objekt nicht dennoch über Umwege geändert wird (\ref{design:inflowmodehack}~\nameref{design:inflowmodehack}, S.~\pageref{design:inflowmodehack}).

Speziell ist die Möglichkeit, dass bei Parametern mit dem Flowmode \texttt{InoutFlowmode} und dem Mechmode \texttt{RefMechmode} neben Variablen und Konstanten auch beliebige Referenzen übergeben werden dürfen. Dies wurde implementiert, um das Übergeben von direkt veränderbaren anonymen Instanzen zu ermöglichen.

\subsubsection{Umgehung der \texttt{InFlowmode}-Einschränkung}
\label{design:inflowmodehack}
Innerhalb einer Prozedur ist es möglich, die Einschränkung, dass auf Parametern mit dem Flowmode \texttt{InFlowmode} keine Prozeduren aufgerufen werden können, mittels Aliasing zu umgehen. Wenn die Referenz aus dem Parameter einem anderen \gls{Speicher} zugewiesen wird (routinenlokal, instanzlokal oder Parameter), oder bereits eine beschreibbare Referenz auf das selbe Objekt bereitsteht, kann auf der zweiten Referenz eine Prozedur aufgerufen werden und somit die referenzierte Instanz geändert werden.

\subsubsection{Global Import}
\label{design:globalimport}

Routinen, die innerhalb eines Programms definiert sind, können nicht automatisch auf die \gls{Speicher} des zugehörigen Programms zugreifen. Um dies zu ermöglichen, muss der Speicher in der Routine importiert werden. In der Routinendefinition innerhalb eines Programms wird dazu nach dem Keyword \texttt{global} eine Liste mit globalen Speichern angegeben. In dieser Liste werden die beiden Eigenschaften \emph{Changemode} und \emph{Flowmode} definiert. Der Typ des Speichers ist implizit durch den Typ des globalen Speichers gegeben.

\lstinputlisting[label=design:globalexample,style=imlstyle,caption=Beispiel für globale Imports (\lstname)]{../../IMLExamples/globals.iml}

Importierte globale \gls{Speicher} werden innerhalb der Routine gleich behandelt wie Parameter mit dem Mechmode \texttt{RefMechmode}. Dies bedeutet ebenfalls, dass in Funktionen globale Speicher ausschliesslich mit dem Flowmode \texttt{InFlowmode} importiert werden dürfen.

Wenn innerhalb einer Routine eine andere Routine aufgerufen wird, die globale Variablen importiert, so muss diese globale Variable innerhalb der aufrufenden Routine ebenfalls importiert werden. Dabei gilt die Regel, dass der Flowmode des Imports in der aufrufenden Routine entweder derselbe, oder ein übergeordneter sein muss.\footnote{\texttt{InoutFlowmode} ist \texttt{InFlowmode} und \texttt{OutFlowmode} übergeordnet} 

Es ist möglich, globale \gls{Speicher} innerhalb einer Routine zu initialisieren. Um diese Möglichkeit zu nutzen muss der Speicher mit \texttt{OutFlowmode} importiert werden. Beim Aufruf der Routine muss nach der Parameter-Liste und dem Schlüsselwort \texttt{init} eine Liste mit zu initialisierenden globalen Speichern angegeben werden. Da der globale Speicher in diesem Fall erst nach dem durchlaufen der Routine als initialisiert gilt, kann auch eine globale Konstante mit dem Changemode \texttt{VarChangemode} importiert werden. Im Beispiel (Listing~\ref{design:globalexample}, S.~\pageref{design:globalexample}) wird die Initialisierung von globalen Speichern innerhalb einer Routine auf Linie 20 demonstriert.



\subsection{Speicher}
\label{design:speicher}
In IML OO existieren drei Orte, an denen \gls{Speicher} (entweder Variablen oder Konstanten) deklariert werden können:
\begin{description}
	\item[Klassentypen] In Klassentypen werden Speicher als Felder bezeichnet. Diese Felder können nur von Routinen innerhalb dieser Klasse verwendet werden, also auch nicht aus abgeleiteten Klassentypen. Alle zu einer Klasse gehörenden Felder müssen nach dem Durchlaufen des Konstruktors initialisiert sein. Felder dürfen nicht in Interfaces definiert werden. Innerhalb von Routinen der Klasse muss der Speicher mit dem \texttt{this}-Schlüsselwort angesprochen werden.
	
	\lstinputlisting[style=imlstyle,linerange={149-149},caption=Verwenden des \texttt{this}-Schlüsselwort (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}
	
\item[Programm] Innerhalb der Haupt-Routine (\texttt{do}-Block) eines Programms können Felder des Programm-Klassentyps ohne vorangestelltes \texttt{this}-Schlüsselwort angesprochen werden. Um Felder in zum Programm gehörenden Routinen verwenden zu können, müssen diese in den Routinen importiert werden (\ref{design:globalimport}~\nameref{design:globalimport}, S.~\pageref{design:globalimport}).
	\item[Routinen] Routinenlokale Speicher können in jeder Art von Routine verwendet werden. Sie können als Parameter, als Rückgabewert oder als lokaler Speicher definiert sein. Diese Speicher unterliegen diversen Einschränkungen abhängig vom Routinentyp und --- bei Parametern --- des Flowmodes (\ref{design:parameter}~\nameref{design:parameter}, S.~\pageref{design:parameter}).
\end{description}

Ob ein Speicher eine Variable oder eine Konstante ist, wird mittels dem Changemode definiert. Dieser kann entweder \texttt{VarChangemode} für Variablen sein, oder \texttt{ConstChangemode} für Konstanten.

\subsubsection{Explizite Initialisierung}
Das Konzept der expliziten Initialisierung wurde aus IML übernommen \cite[19]{cpib:iml}. Es beschreibt, dass drei Operationen auf Speichern ausgeführt werden können:
\begin{itemize}
\item Initialisieren
\item Lesen
\item Zuweisen
\end{itemize}

Dabei gelten die Regeln, dass das Lesen oder Zuweisen vor dem Initialisieren nicht erlaubt ist, sowie dass das Initialisieren nach dem Initialisieren nicht erlaubt ist. Für konstante Speicher gilt zusätzlich die Regel, dass Zuweisungen nicht erlaubt sind.

Während der Initialisierung wird einem Speicher ein initialer Wert zugewiesen.

Wenn auf einen Speicher weder lesend noch zuweisend zugegriffen wird, so muss er nicht initialisiert werden. Eine Ausnahme sind dabei Felder von Klassen und abstrakten Klassen, die nach dem Konstruktordurchlauf initialisiert sein müssen.

	\lstinputlisting[style=imlstyle,linerange={149-149},caption=Initialisierung (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}
	\lstinputlisting[style=imlstyle,linerange={175-175},caption=Zuweisung und lesender Zugriff (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

\subsection{Polymorphie}
\label{design:polymorphy}
In einer objektorientierten Programmiersprache ist die Subtypen-Polymorphie ein wichtiges Element, das den Einsatz von vielen Entwurfsmustern ermöglicht.

In IML OO gibt es genau eine instanzierbare Art von Klassen: \texttt{class}. Dieser wiederum kann von anderen Klassen abgeleitet sein (\texttt{class} oder \texttt{abstractclass}), oder ein oder mehrere \texttt{interfaces} implementieren. \texttt{interface} und \texttt{abstractclass}-Klassen können Funktions- und Prozedursignaturen enthalten, \texttt{class} und \texttt{abstractclass}-Klassen können implementierte Prozeduren und Funktionen enthalten. Die Beziehungen zwischen verschiedenen Typen von Klassen sind im Abschnitt~\ref{design:types} (S.~\pageref{design:types}) beschrieben.

\subsubsection{Funktions- und Prozedursignaturen}
\label{design:signatures}
Funktions- und Prozedursignaturen sind von der Syntax her gleich aufgebaut wie Funktionen und Prozeduren ohne lokale Variablen und Anweisungsblock (Listing~\ref{design:overloading:signatures}). Diese Funktions- und Prozedursignaturen müssen in instanzierbaren Subklassen oder in dazwischenliegenden Klassen implementiert werden.
Wird eine Funktion, die auf dem Referenztyp als Funktionssignatur definiert ist, aufgerufen, so wird die Implementierung des Instanztyps ausgeführt, oder --- falls dort keine Implementierung vorhanden ist --- hierarchisch aufsteigend durch die Supertypen bis zum ersten Fund gesucht, und die gefundene Routine ausgeführt. Im Beispiel wird diese Funktionalität für das Implementieren des Marker-Klassen-Pattern (siehe Abbildung~\ref	{design:null:markerClassImplGraphic}, S.~\pageref{design:null:markerClassImplGraphic}) verwendet.

\lstinputlisting[label=design:overloading:signatures,style=imlstyle,linerange={289-289,292-292,301-301},caption=Funktions- und Prozedursignaturen (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

Die Eigenschaften einer Signatur sind wie folgt definiert:
\begin{itemize}
	\item Name der Routine (\emph{identifizierend}) abhängig von Gross- oder Kleinschreibung.
	\item Anzahl der Parameter (\emph{identifizierend}).
	\item Typ der Parameter (\emph{identifizierend}).
	\item Art der Routine (Prozedur, Funktion).
	\item Flowmode der Parameter.
	\item Mechmode der Parameter.
	\item Changemode der Parameter.
	\item Name der Parameter.
	\item Flowmode, Mechmode, Changemode, Typ und Name des Rückgabewertes (bei Funktionen).
\end{itemize}

Es kann nur eine Routine mit denselben identifizierenden Eigenschaften in einer Implementation vorkommen. Unterscheiden sich die identifizierenden Eigenschaften, so handelt es sich um eine andere Routine.

Damit eine Signatur in einem Subtyp als implementiert gilt, muss eine Funktion oder Prozedur mit folgenden Eigenschaften angeboten werden:
\begin{itemize}
	\item Die Art der Routine (Prozedur, Funktion) muss übereinstimmen.
	\item Der Name (abhängig von Gross- oder Kleinschreibung) der Routine muss derselbe sein.
	\item Die gleiche Anzahl Parameter muss vorhanden sein.
	\item Der Typ der Parameter muss derselbe sein.
	\item Bei Funktionen muss der Typ des Rückgabewerts derselbe oder ein Subtyp sein (Kovarianz).
	\item Der Flowmode der Parameter muss derselbe sein.
\end{itemize}

Die Kovarianz wird bei Parametern sowie Rückgabewerten unterstützt. Bei der Kovarianz wie auch bei der Kontravarianz eines Parameters handelt es sich um ein Overloading (Siehe Abschnitt \ref{design:overloading}). Die Kontravarianz bei Rückgabewerten ist nicht möglich.
Folgend sind Kovarianz und Kontravarianz illustriert. Bei der Routine \emph{operation} handelt es sich um eine Ableitung, der Vererbungshierarchie entgegengesetzter Richtung (Verallgemeinerung / Kontravarianz). Die Routine \emph{operation2} definiert eine spezifischere Implementation in Richtung der Vererbungshierarchie (Kovarianz). 

Im Fall von \emph{operation2} wird die Routine in \emph{Usage2} aufgerufen, falls das Argument vom Typ \emph{T2} oder einem Subtyp von \emph{T2} ist. Die Routine in \emph{Usage} wird aufgerufen, falls das Argument vom Typ \emph{T} oder einem Subtyp von \emph{T} (ausser \emph{T2} und dessen Subtypen) ist.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.5]{graphics/kovarianz_kontravarianz.pdf}
		\caption{Kovarianz und Kontravarianz}
	\end{figure}

\subsubsection{Overriding}
\label{design:overriding}
In Klassentypen vorhandene Funktionen und Prozeduren können durch Subtypen überschrieben werden. Damit eine Prozedur oder eine Funktion in einem Subtyp als überschrieben gilt, müssen die selben Kriterien erfüllt sein wie beim Implementieren einer Signatur.

Falls der Name, die Anzahl der Parameter oder der Typ der Parameter nicht übereinstimmt wird eine neue Funktion oder Prozedur angelegt, die unabhängig von der bereits existierenden verwendet werden kann. Nicht zugelassen wird eine andere Routinenart, ein ungültiger Rückgabetyp oder inkompatible Flowmodes.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.5]{graphics/polymorphy.png}
		\caption{Abgeleitete Klassen}
		\label{design:polymorphy:classdiagram}
	\end{figure}

	Das Beispiel (Abbildung~\ref{design:polymorphy:classdiagram}) wurde in IML OO implementiert, um die Eigenschaften der Funktions- und Prozedurüberschreibung zu demonstrieren (Listing~\ref{design:polymorphy:polymorphy}). Die Werte in den Kommentaren hinter der debugout-Anweisung gibt den erwarteten (und bei der Ausführung tatsächlichen) Ausgabewert an.

	\lstinputlisting[label=design:polymorphy:polymorphy,style=imlstyle,linerange={33-58},caption=Polymorphie-Programm (\lstname)]{../../IMLExamples/polymorphy.iml}

	In jedem Fall wird bei überschriebenen Routinen von \emph{unten nach oben}, also vom Instanztyp (und nicht vom Referenztyp) durch die Supertypen bis zum Referenztyp, die auszuführende Routine gesucht.
	
	\subsubsection{Overloading}
	\label{design:overloading}

Overloading beschreibt die Eigenschaft einer Programmiersprache, dass Routinen mit demselben Namen, aber unterschiedlichen Parametern existieren dürfen. Dabei kann es sein, dass die Anzahl Parameter unterschiedlich ist, oder die Typen der Parameter sich voneinander unterscheiden. Dies erlaubt, je nach Kontext eine andere Funktionalität zu gewährleisten. In IML OO wird die Routinenüberladung unterstützt. Beim Aufruf einer Routine wird anhand der Typen der Argumente entschieden, welche Routine aufgerufen wird. Diese Überprüfung geschieht zur Kompilationszeit.

Oft wird auch die Operatorenüberladung als Overloading bezeichnet, dies ist in IML OO nicht implementiert. 

Die Regeln, die entscheiden welche Routine aufgerufen wird, entsprechen den Regeln, die in der Programmiersprache Java verwendet werden \cite{java:jls:15.12.12}. Folgend sind die in IML OO verwendeten Regeln beschrieben, um das Ziel einesRoutinenaufrufs zu evaluieren.
\begin{description}
	\item[Anwendbarkeit] Es wird nach allen Routinen gesucht, die für die übergebenen Argumente anwendbar sind. Gesucht wird nach folgenden Regeln:
	\begin{itemize}
		\item Der Name (abhängig von Gross- oder Kleinschreibung) der Routine stimmt überein.
		\item Die Routine ist zugänglich (global, vererbt oder in der eigenen Klasse).
		\item Die Anzahl Parameter stimmt überein.
		\item Sei $e_i$ der Ausdruck des Argumentes für den Parameter $i$ des Routinenaufruf und $A_i$ der Typ des evaluierten Ausdrucks $e_i$. $S_i$ beschreibt den Typ des Parameters $i$. Dann muss folgendes gelten:
		\begin{itemize}
			\item[-]$A_i$ ist vom gleichen Typ oder Subtyp von $S_i$ für $i = 1,...,n$ (Anzahl Parameter)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item[Most specific routine] Falls bei der Anwendbarkeit mehrere Routinen gefunden werden, wird nach der spezifischsten Routine für die übergebenen Argumente gesucht. Eine Routine \texttt{R1} mit den Parametertypen $T1_i$ ist spezifischer als eine Routine \texttt{R2} mit den Parametertypen $T2_i$ falls folgende Bedingung erfüllt ist:
	\begin{itemize}
		\item[-] $T1_i$ ist vom gleichen Typ oder Subtyp von $T2_i$ für $i = 1,...,n$ (Anzahl Parameter), wobei die Routine \texttt{R1} nur spezifischer ist als \texttt{R2}, falls \texttt{R2} nicht spezifischer ist als \texttt{R1}. In diesem Fall ist \texttt{R1} \textit{maximal} spezifisch.
	\end{itemize}
	Falls in diesem Schritt keine \textit{maximal} spezifische anwendbare Routine gefunden wurde, wird zur Kompilationszeit ein Fehler (ambiguous routine) ausgegeben.
\end{description}

\subsubsection{Zugriff auf Routinen der Superklasse}
Mittels dem \texttt{super}-Schlüsselwort ist es möglich, auf Routinen der direkten übergeordneten Klasse zuzugreifen. Damit ist es zum Beispiel möglich, beim Überschreiben einer Routine die ursprüngliche Routine aufzurufen. Dieses Verfahren wird oftmals zum Erzeugen von spezialisierten abgeleiteten Klassen verwendet, die dennoch die Original-Funktionalität beibehalten soll. Eine ableitende Klasse kann z.B. Debug-Informationen vor und nach dem Ausführen der Original-Routine ausgeben.

Im untenstehenden Programm wird diese Funktionalität demonstriert. Die zu erwartende und erfolgte Ausgabe ist als Kommentar hinter den Debugout-Anweisungen angegeben.

\lstinputlisting[style=imlstyle,caption=\texttt{super}-Testprogramm (\lstname)]{../../IMLExamples/polymorphy3.iml}


\section{Code-Elemente}
\label{design:code}
\subsection{Dereferenzierungen}
\label{design:code:derefopr}
\lstinputlisting[style=imlstyle,linerange={18-19},caption=Instanzprozedur- und Instanzfunktionsaufruf (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

\subsection{Include}
\label{design:code:include}
\lstinputlisting[style=imlstyle,linerange={1-3},caption=Einbeziehen von Quelldateien. (\lstname)]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

\subsection{Programmdefinition}
\label{design:code:program}
\lstinputlisting[style=imlstyle,linerange={8-12,15-24}]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

%TODO
\subsection{Interfacedefinition}
\label{design:code:interface}
\lstinputlisting[style=imlstyle]{../../IMLExamples/iiterator.iml}

\subsection{Abstractclassdefinition}
\label{design:code:abstractclass}
\lstinputlisting[style=imlstyle]{../../IMLExamples/snippets/abstractclass.iml}

%\subsection{Classdefinition}
%\label{design:code:class}
%\lstinputlisting[style=imlstyle,linerange={186-190,192-220,223-227}]{../../IMLExamples/linkedlist.iml}

\subsection{Classdefinition}
\label{design:code:class}
\lstinputlisting[style=imlstyle]{../../IMLExamples/snippets/class.iml}

\subsection{Interfaceimplementation}
\label{design:code:interfaceimpl}
\lstinputlisting[style=imlstyle]{../../IMLExamples/snippets/interfaceimpl.iml}

\subsection{Overriding}
\label{design:code:overriding}
\lstinputlisting[style=imlstyle]{../../IMLExamples/snippets/overriding.iml}

\subsection{Overloading}
\label{design:code:overloading}
\lstinputlisting[style=imlstyle]{../../IMLExamples/snippets/overloading.iml}

